[SÁM_66,_75v,_death_of_Baldr.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:SÁM_66,_75v,_death_of_Baldr.jpg "fig:SÁM_66,_75v,_death_of_Baldr.jpg")[手抄本中的巴德爾之死插畫](../Page/手抄本.md "wikilink")\]\]

**巴德爾**（[古北歐語](../Page/古北歐語.md "wikilink")：Baldr、Baldur，[英語](../Page/英語.md "wikilink")：，[盎格魯薩克遜語](../Page/盎格魯薩克遜.md "wikilink")：Bealdor/Baldor，Bældæg/Beldegg，古高地德語：Palter，哥德語：Baldrs），意即「盛開的花」。他是光輝美麗的化身，[春天與喜悅之神](../Page/春天.md "wikilink")，是光的擬人化。

巴德爾的父親是主神[奧丁](../Page/奧丁.md "wikilink")（），母親是神-{后}-弗麗嘉（）。他和黑暗神[霍德爾](../Page/霍德爾.md "wikilink")（）是孿生兄弟。他的妻子是[尼普](../Page/尼普.md "wikilink")（）女神的女兒[南娜](../Page/南娜.md "wikilink")（），他們生了兩個兒子，即布羅諾（，日光）和真理與正義之神[凡賽堤](../Page/凡賽堤.md "wikilink")（）。

巴德爾有一艘大船靈舡（），這船是所有船中最大的。他的住所是[布列達布利克](../Page/布列達布利克.md "wikilink")（[光明宮](../Page/光明宮.md "wikilink")。）。

## 巴德爾之死

在[北欧神话中](../Page/北欧神话.md "wikilink")，關於他的故事不多，最重要的是關於他的死亡，光是這個主題的故事，就有幾種不同的版本。

### 詩人史洛里的《新艾達》版

當巴德爾做夢感受到死亡的陰影時，他的母親[弗麗嘉感到非常擔心](../Page/弗麗嘉.md "wikilink")，因此跑遍世界各地，請求萬物發下誓言不可傷害巴德爾。所有的事物皆發誓，唯獨一棵長在[英靈殿東邊的](../Page/英靈殿.md "wikilink")[槲寄生](../Page/槲寄生.md "wikilink")（）幼苗除外，因為它太弱小，應該無法傷人。

諸神為巴德爾感到高興，他們將武器往巴德爾扔去，果然無法傷害這位[光明之神](../Page/光明.md "wikilink")。[洛基是火的化身](../Page/洛基.md "wikilink")，平時就對光明的巴德爾感到無比的嫉妒，所以他變成老嫗探問弗麗嘉，套知唯有小槲寄生沒有發誓的事。[洛基取得槲寄生樹枝交給目盲的霍德爾](../Page/洛基.md "wikilink")，讓他拿著丟向巴德爾，巴德爾因此死亡。另一說法是，[槲寄生樹在霍德爾丟出後](../Page/槲寄生.md "wikilink")，變成了一把寶劍，也就是[米斯特汀](../Page/米斯特汀.md "wikilink")（）劍，意即「長青劍」。

光明之神死亡後，世界陷入黑暗，眾神非常悲傷，巴德爾的妻子[南娜因為心碎過度也死了](../Page/南娜.md "wikilink")。他們將巴德爾和南娜的屍體放在[靈舡上](../Page/靈舡.md "wikilink")，奧丁將他的魔法指環[德羅普尼爾當作送葬禮物](../Page/德羅普尼爾.md "wikilink")，和其他送葬品都一起放入船中。但是大船太重了，諸神們推不動，旁邊觀禮的巨人建議他們找女巨人[希爾羅金](../Page/希爾羅金.md "wikilink")（。火煙）幫忙，船終於下水。索爾舉鎚點火，完成葬禮。

但弗麗嘉不願放棄希望，她請託[赫爾莫德](../Page/赫爾莫德.md "wikilink")（Hermod）騎著奧丁的八足神馬[斯萊布尼爾](../Page/斯萊布尼爾.md "wikilink")（）前往死亡之國。死亡之國的女王[海拉](../Page/海拉.md "wikilink")（）對信差開出條件：如果所有的生命及無生命都為巴德爾哭泣的話，才可讓巴德爾復活。於是，萬物都哭泣了，相傳這眼淚就是早晨時的露水。唯獨一個女巨人[索克](../Page/索克.md "wikilink")（。煤）住在地底，她並不需要光明，所以她不肯為巴德爾哭泣，所以巴德爾只能繼續留在死亡之國。另一說法，這女巨人其實是[洛基為了阻撓巴德爾的復活而變的](../Page/洛基.md "wikilink")。

奧丁一心想為巴德爾復仇，他在事情發生之前，就已經由女預言者[伐拉](../Page/伐拉.md "wikilink")（）處得知巴德爾必死的預言，他也知道他和女巨人[琳達](../Page/琳達.md "wikilink")（）生下的孩子[瓦利](../Page/瓦利_\(北歐神祇\).md "wikilink")（）將會報巴德爾之死的仇。於是奧丁用計和[琳達發生關係](../Page/琳達.md "wikilink")，當[瓦利生下來時](../Page/瓦利_\(北歐神祇\).md "wikilink")，一天之內就長大成人，沒有梳洗，就拿了弓箭，射殺了盲眼的黑暗之神[霍德爾](../Page/霍德爾.md "wikilink")。

至於[洛基由於罪孽太大](../Page/洛基.md "wikilink")，諸神於是給予他永遠的懲罰，直到[諸神的黃昏到來](../Page/諸神的黃昏.md "wikilink")。當世界[末日的戰爭中](../Page/世界末日.md "wikilink")，舊的神祇死亡，宇宙將會重生，而[瓦利就是新世界的神明](../Page/瓦利_\(北歐神祇\).md "wikilink")。

### 《艾達》詩集中的版本

至於在艾達中，故事的說法即和上面的版本頗有出入。

  - 第一、洛基並沒有出現在故事中。
  - 第二、巴德爾是由於罪惡感才做惡夢。
  - 第三、前往死亡國的是[奧丁而非](../Page/奧丁.md "wikilink")[赫爾莫德](../Page/赫爾莫德.md "wikilink")。

### 巴德爾之死另一說

這一個故事是丹麥史家沙庫索的版本，和上面的故事差距更大了。這個故事中，**巴德爾**（）和[霍德爾](../Page/霍德爾.md "wikilink")（）並非孿生兄弟，霍德爾其實是瑞典的王子，由挪威國王撫養長大（古時的北歐有易子而教的習俗），而挪威的公主[南娜是他的未婚妻](../Page/南娜.md "wikilink")。但奧丁之子的巴德爾也看上南娜，所以他決定殺掉霍德爾。這個計謀被「森林處女」們（相當於[女武神](../Page/女武神.md "wikilink")）知道了，她們警告了[霍德爾](../Page/霍德爾.md "wikilink")。於是在挪威國王的建議下，霍德爾殺了[沙丘洛斯](../Page/沙丘洛斯.md "wikilink")（一種半人半獸妖怪）得到了魔劍，並在森林處女的幫助下，戰勝巴德爾。

## 巴德爾之死的含意

光明之神巴爾德也象徵著太陽，巴德爾之死暗示著白晝之後必然是接著[黑夜](../Page/晚上.md "wikilink")。[瓦利是代表自然力量的神](../Page/瓦利_\(北歐神祇\).md "wikilink")。這說明了陰暗的長冬過後，新光明的再臨。

另外，[槲寄生被古人普遍認為有著特殊的魔力或神力](../Page/槲寄生.md "wikilink")，因為槲寄生在冬季依然常青，不接觸地面也能成長，所以被認為是樹木靈魂所在。巴德爾同時也具有[橡樹的象徵](../Page/橡樹.md "wikilink")，巴德爾的靈魂寄生在外面的槲寄生上面，砍下槲寄生，才能[殺死巴德爾](../Page/杀人.md "wikilink")。

再說[奧丁為什麼需要另生一子報仇](../Page/奧丁.md "wikilink")，據說乃是因為：一個家族成員殺死另一個家族成員，是很不幸的，即使想要報仇，也只會帶來更大的不幸；但也不能讓家族之外的人來殺死自己的家人。但剛出生一天、尚未梳洗的[瓦利](../Page/瓦利_\(北歐神祇\).md "wikilink")，剛好處於模糊地帶，所以可以執行復仇，將[霍德爾殺死](../Page/霍德爾.md "wikilink")。

[Category:北歐神祇](../Category/北歐神祇.md "wikilink")
[Category:光之神](../Category/光之神.md "wikilink")
[Category:虚构双胞胎](../Category/虚构双胞胎.md "wikilink")